# Orientational-metaphors-in-phraseology

# Ориентационные метафоры во фразеологии: особенности употребления и лексико-грамматических изменений фразеологизмов в славянских, германских и кельтских языках
## Проект поддержан грантом РФФИ № 18-012-00335 на 2018-2020 гг.

Проект посвящен ориентационным метафорам во фразеологии славянских (русский, сербский, хорватский), германских (английский, немецкий) и кельтских (ирландский) языков. Опираясь на когнитивную теорию метафоры Дж. Лакоффа и М. Джонсона и локалистскую концепцию Дж. Эндерсона, семантику синтаксиса и грамматику конструкций, авторы рассматривают образную составляющую и значение идиом, коллокаций и фразеосхем в данных языках, выделяют основные ориентационные и пространственные (и связанные с ними онтологические) метафоры, характерные для фразеологии. На основании корпусных данных анализируются особенности употребления и лексико-грамматических изменений данных фразеологизмов (в том числе, в микродиахронии), группируются основные метафорические модели и переходы между ними (например, смена пространственной ориентации и материализация метафоры в англ. to be down to sth. < to be up to sth. 'желать чего-л.; не возражать против чего-л.'). Научная новизна проекта заключается в том, что на материале различных языков и соответствующих научных традиций выявляются общие критерии употребления ориентационных метафор в идиомах, коллокациях и фразеосхемах, а также тенденции к лексико-грамматическим изменениям (варьированию и модификациям) в зависимости от типа дискурса.

## Команда проекта

[П. С. Дронов (руководитель)](https://iling-ran.ru/web/ru/scholars/dronov)

[Е. Б. Кротова (исполнитель)](https://iling-ran.ru/web/ru/scholars/krotova)

## Публикации
1. [Дронов П. С. Направления лексико-грамматических и семантических изменений идиом, обозначающих эмоции-состояния (на примере Не в своей тарелке, Выбить из колеи, Вывести из себя). Вопросы психолингвистики // Вопросы психолингвистики. — 2020. — Т. 2, № 44. — С. 62–69.](https://github.com/caracumba/Orientational-metaphors-in-phraseology/blob/main/%D1%81%D1%82%D0%B0%D1%82%D1%8C%D0%B8_%D1%81%D0%B0%D0%B9%D1%82/1_Dronov_psicholingvistika_2020.pdf)
2. [Дронов П. С. Фразеология Даниила Хармса в переводе на английский, сербский и ирландский языки: семантика и национально-культурная специфика // Quaestio Rossica. — 2020. — Т. 8, № 3. — С. 902–915. ](https://github.com/caracumba/Orientational-metaphors-in-phraseology/blob/main/%D1%81%D1%82%D0%B0%D1%82%D1%8C%D0%B8_%D1%81%D0%B0%D0%B9%D1%82/2_Dronov_kharms_2020.pdf)
3. [Дронов П. С. Грамматика фразеологизмов: история термина и границы применимости // Когнитивные исследования языка. — 2019. — Т. 36. — С. 443–451.](https://github.com/caracumba/Orientational-metaphors-in-phraseology/blob/main/%D1%81%D1%82%D0%B0%D1%82%D1%8C%D0%B8_%D1%81%D0%B0%D0%B9%D1%82/3_Dronov_%D0%93%D1%80%D0%B0%D0%BC%D0%BC%D0%B0%D1%82%D0%B8%D0%BA%D0%B0-%D1%84%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%B5%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B3%D0%B8%D0%B7%D0%BC%D0%BE%D0%B2_2019.pdf)
4. [Дронов П. С. Идиомы и ориентационные метафоры в творчестве В. Брюсова // Брюсовские чтения 2018 года. Ереван: Лингва. — 2019. — С. 79–88.](https://github.com/caracumba/Orientational-metaphors-in-phraseology/blob/main/%D1%81%D1%82%D0%B0%D1%82%D1%8C%D0%B8_%D1%81%D0%B0%D0%B9%D1%82/4_%D0%94%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%BE%D0%B2---%D0%98%D0%B4%D0%B8%D0%BE%D0%BC%D1%8B-%D0%B8-%D0%BE%D1%80%D0%B8%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B0%D1%86%D0%B8%D0%BE%D0%BD%D0%BD%D1%8B%D0%B5-%D0%BC%D0%B5%D1%82%D0%B0%D1%84%D0%BE%D1%80%D1%8B-%D0%B2-%D1%82%D0%B2%D0%BE%D1%80%D1%87%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B5-%D0%92.-%D0%91%D1%80%D1%8E%D1%81%D0%BE%D0%B2%D0%B0_2018.pdf)
5. [Дронов П. С. Лексико-грамматические изменения и ориентационные метафоры в русских идиомах с компонентом глаз / глаза // Когнитивные исследования языка. — 2021. (в печати)](https://github.com/caracumba/Orientational-metaphors-in-phraseology/blob/main/%D1%81%D1%82%D0%B0%D1%82%D1%8C%D0%B8_%D1%81%D0%B0%D0%B9%D1%82/5_Dronov-in-memoriam-Kubrjakova_2021.pdf)
6. [Кротова Е. Б. Немецкие идиомы в корпусе (акционально-временные формы) // Германские языки: текст, корпус, перевод. Коллективная монография (Отв. ред. Д.Б. Никуличева). — Москва, 2020. — С. 129–143.](https://github.com/caracumba/Orientational-metaphors-in-phraseology/blob/main/%D1%81%D1%82%D0%B0%D1%82%D1%8C%D0%B8_%D1%81%D0%B0%D0%B9%D1%82/6_%D0%9A%D1%80%D0%BE%D1%82%D0%BE%D0%B2%D0%B0_%D0%B3%D0%BB%D0%B0%D0%B2%D0%B0_%D1%8F%D1%80%D1%86%D0%B5%D0%B2%D1%81%D0%BA%D0%B0%D1%8F_%D0%BC%D0%BE%D0%BD%D0%BE%D0%B3%D1%80%D0%B0%D1%84%D0%B8%D1%8F.pdf)
7. [Krotova E. Syntaktische Modifikationen der Phraseme im Deutschen // Muster in der Phraseologie. Monolingual und kontrastiv. — Vol. 4 of Studia Phraseologica et Paroemiologica. — Verlag Dr. Kovač Hamburg, 2020. — S. 241–258.](https://github.com/caracumba/Orientational-metaphors-in-phraseology/blob/main/%D1%81%D1%82%D0%B0%D1%82%D1%8C%D0%B8_%D1%81%D0%B0%D0%B9%D1%82/7_Krotova_Europhras-2019_04.02.2020.pdf)
8. [Кротова Е. Б. Синтаксическое поведение идиом и неидиоматических выражений: корпусное исследование (на материале немецкого языка) // Лингвистика и методика преподавания иностранных языков. — 2020. — Т. 2, № 13. — С. 70–86. ](https://github.com/caracumba/Orientational-metaphors-in-phraseology/blob/main/%D1%81%D1%82%D0%B0%D1%82%D1%8C%D0%B8_%D1%81%D0%B0%D0%B9%D1%82/8_Krotova_lingvistika_metodika_2020.pdf)
9. [Дронов П. С., Кротова Е. Б. Направление от экспериенцера в славянской, германской и кельтской фразеологии // Германистика 2019: nove et nova: материалы Международной научно-практической конференции. 10-12 апреля 2019 г. — Т. 1. — ФГБОУ ВО МГЛУ Москва, 2019. — С. 144–147.](https://github.com/caracumba/Orientational-metaphors-in-phraseology/blob/main/%D1%81%D1%82%D0%B0%D1%82%D1%8C%D0%B8_%D1%81%D0%B0%D0%B9%D1%82/9_%D0%94%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%BE%D0%B2--%D0%9A%D1%80%D0%BE%D1%82%D0%BE%D0%B2%D0%B0---%D0%9D%D0%B0%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BE%D1%82-%D1%8D%D0%BA%D1%81%D0%BF%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%B5%D0%BD%D1%86%D0%B5%D1%80%D0%B0.pdf)
10. [Дронов П. С. Движение от экспериенцера: об одной ориентационной метафоре в славянской, германской и кельтской фразеологии // Лингвистика и методика преподавания иностранных языков. — 2019. — Т. 11. — С. 110–121. ](https://github.com/caracumba/Orientational-metaphors-in-phraseology/blob/main/%D1%81%D1%82%D0%B0%D1%82%D1%8C%D0%B8_%D1%81%D0%B0%D0%B9%D1%82/10_Dronov-Dvizhenie-ot-eksperiencera.pdf)
11. [Дронов П. С. Соматические и кинетические идиомы в сербском и хорватском языках: употребление и лексико-грамматические изменения (корпусное исследование идиом с соматическими компонентами glava ‘голова’, vrat ‘шея’) // Acta Linguistica Petropolitana. Труды института лингвистических исследований. — 2020 (в печати)](https://github.com/caracumba/Orientational-metaphors-in-phraseology/blob/main/%D1%81%D1%82%D0%B0%D1%82%D1%8C%D0%B8_%D1%81%D0%B0%D0%B9%D1%82/11_Dronov-BalkanCorpora-for-the-report.pdf)
12. [Кротова Е.Б. Изучение синтаксических модификаций идиом немецкого языка на основе корпусных данных // Вестник Московского государственного лингвистического университета. 2018. Вестник Московского государственного лингвистического университета. Гуманитарные науки. 2018. № 13 (807). С. 102-110.](https://github.com/caracumba/Orientational-metaphors-in-phraseology/blob/main/%D1%81%D1%82%D0%B0%D1%82%D1%8C%D0%B8_%D1%81%D0%B0%D0%B9%D1%82/12_%D0%A1%D1%82%D0%B0%D1%82%D1%8C%D1%8F_%D0%9A%D1%80%D0%BE%D1%82%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%95%D0%91_%D0%BC%D0%B3%D0%BB%D1%832.pdf)

## Данные
### Немецкий язык

[Сводная таблица с данными по модификациям немецких идиом](https://docs.google.com/spreadsheets/d/1uDW6SgkXvWvYvfos69n5k6ccIGCtS6BvrjDOdehpSz0/edit#gid=1038554392)

[Аннотированные файлы](https://github.com/caracumba/Orientational-metaphors-in-phraseology/tree/main/de_annotated)
